**谢菲尔德足球俱乐部**（）是世界上首批成立的足球俱乐部之一，亦是現存最古老的足球俱乐部。官方說法上球會成立於1857年，但坊間傳聞亦有說為1855年，現時亦存在一定爭議。球會初期並無固定主場，賽事都會在[英格蘭北部](../Page/英格蘭.md "wikilink")[南約克郡](../Page/南約克郡.md "wikilink")[謝菲爾德各個不同的球場舉行](../Page/謝菲爾德.md "wikilink")，當中包括現時[谢菲尔德联足球俱乐部的主場](../Page/谢菲尔德联足球俱乐部.md "wikilink")[巴拉摩徑球場](../Page/布拉莫巷体育场.md "wikilink")。

## 歷史

[Sheffield_FC_1890.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sheffield_FC_1890.jpg "fig:Sheffield_FC_1890.jpg")
[PeleSheffield.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:PeleSheffield.jpg "fig:PeleSheffield.jpg")
在1855年，錫菲板球球會的成員便已曾經組成一支業餘足球隊，但並未得到官方承認。及後在1857年10月24日，尼特利爾．基斯域克(Nathaniel
Creswick)和威廉．帕雷斯(William
Prest)二人正式成立錫菲足球會。錫菲足球會是世界上最早成立並參與現代足球賽事的球會，亦是[英國有紀錄存檔的最古老球會](../Page/英國.md "wikilink")。錫菲足球會是世界上最早发明头球这项技术的球队。

基斯域克和帕雷斯並負責制訂球會和球賽條例，亦是知名的“[錫菲條例](../Page/錫菲條例.md "wikilink")”(Sheffield
Rules)。在這個時期，由於[英格蘭足球總會尚未成立](../Page/英格蘭足球總會.md "wikilink")，故此有很多不同規則的足球賽事。幾乎每間學校的[足球比賽都有其自己不同的規則](../Page/足球.md "wikilink")，而且差異頗大。初期的錫菲條例亦是頗為獨特的。例如無[越位法則](../Page/越位.md "wikilink")、防守可推撞對方等等。後來，[澳洲式條例足球開始發展起來](../Page/澳洲.md "wikilink")，並與錫菲條例相互融合。另外亦有類似的條例是基於錫菲條例而制訂的，如[劍橋條例](../Page/劍橋條例.md "wikilink")(Cambridge
Rules)等。初時，錫菲足球會的賽事都是由球會自身的球員對壘，如“已婚球員對未婚球員”或“專業組對業餘組”等。

在1860年，錫菲足球會附近成立了另一間球會，名為賀林足球會(Hallam
F.C.)，他們在1861年進行了首次的同市足球德比賽，而且時至今日他們仍是對方的競爭對手。在1862年的時候，謝爾菲德地區已存有15間遵照錫菲條例作賽的球會，他們並於後期成立了錫菲足球總會去進行自己條例的足球賽事，而並沒有加入於1863年成立的英格蘭足球總會。

在1866年3月31日，錫菲足球總會首次派出代表隊與[倫敦球會代表隊作賽](../Page/倫敦.md "wikilink")。該場比賽的規則已經被修改至輕微有別於英格蘭足總所沿用的規則。但是，錫菲代表隊依然按照其自身的規例作賽，直至1878年他們加入英格蘭足總為止。

在1885年7月英格蘭足球開始改革為職業化之際，球員多屬業餘性質的錫菲足球會開始走下坡，告別了頂級足球隊的行列。他們在該年分別大敗於[阿士東維拉](../Page/阿士東維拉.md "wikilink")、[諾定咸森林以及](../Page/諾定咸森林.md "wikilink")[諾士郡](../Page/諾士郡足球會.md "wikilink")。

## 現況

錫菲足球會現時的主場為位於[當菲爾德](../Page/當菲爾德.md "wikilink")(Dronfield)的光明財務球場，亦是首個他們自己擁有的主場。他們現在北部超級聯賽(甲組)轄下的北部郡聯賽(東區)中作賽。他們有兩支成人隊、九支少年隊以及一支女子隊(與諾頓足球會合組)，另還設有一支傷殘隊。

他們最近開始推行會員制，著名會員包括有著名領隊[艾歷臣以及國際足協會長](../Page/艾歷臣.md "wikilink")[白禮達](../Page/白禮達.md "wikilink")。在2004年，他們獲國際足協頒發榮譽獎(FIFA
Order of Merit)，他們亦打算於明年球會150週年時舉行一場紀念賽。

## 球會榮譽

|             |      |         |
| ----------- | ---- | ------- |
| 足總業餘盃       | 冠軍   | 1904    |
| 足總瓶         | 亞軍   | 1976/77 |
| 約克郡乙組聯賽     | 冠軍   | 1976/77 |
| 約克郡聯賽盃      | 冠軍   | 1977/78 |
| 韋德比特盾       | 冠軍   | 1987/88 |
| 北部郡甲組聯賽(東區) | 冠軍\* | 1988/89 |
| 北部郡甲組聯賽(東區) | 冠軍   | 1990/91 |
| 謝菲爾德與賀林郡足總盃 | 冠軍   | 1993/94 |
| 北部郡盃        | 冠軍   | 2000/01 |
| 北部郡盃        | 亞軍   | 2002/03 |
| 北部郡盃        | 冠軍   | 2004/05 |
| 謝菲爾德與賀林郡足總盃 | 冠軍   | 2004/05 |

\*因無球場泛光燈而不能升上北部郡超級聯賽(東區)

## 相關條目

  - [谢菲尔德联足球俱乐部](../Page/谢菲尔德联足球俱乐部.md "wikilink")
  - [谢周三足球俱乐部](../Page/谢周三足球俱乐部.md "wikilink")
  - [巴拉摩徑球場](../Page/巴拉摩徑球場.md "wikilink")

## 外部連結

  - [谢菲尔德足球俱乐部官方網站](http://www.sheffieldfc.com)
  - [球迷設立的網站](http://behindtheflag.co.uk/)
  - [最古老球會 拍賣最古球例手冊,
    (明報)2011年5月2日](http://hk.news.yahoo.com/article/110501/4/o32m.html)

[S](../Category/英格蘭足球俱樂部.md "wikilink")
[Category:体育组织之最](../Category/体育组织之最.md "wikilink")
[Category:英格蘭足球名人堂](../Category/英格蘭足球名人堂.md "wikilink")
[Category:1857年建立的足球俱樂部](../Category/1857年建立的足球俱樂部.md "wikilink")